%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Très inspiré de l'activité de David Robert, sur son site web http://perpendiculaires.free.fr
% http://perpendiculaires.free.fr/wp-content/1S2015Chap09ProduitScalaire.pdf
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\usepackage[a4paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{definition}
  Étant donnés deux vecteurs $\vecteur u$ et $\vecteur v$, on appelle \emph{produit scalaire} de $\vecteur u$ et $\vecteur v$ le nombre réel $\vecteur{u}.\vecteur{v}=\frac{1}{2}\left(\norme{\vecteur u + \vecteur v}^2 - \norme{\vecteur u}^2 - \norme{\vecteur v}^2\right)$.
\end{definition}

\begin{activite}
  Compléter le tableau en utilisant la figure.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[dotted] (0,0) grid (12,8);
    \draw ( 4,3) node[above left]{$A$} node{$\bullet$};
    \draw (10,3) node[above left]{$B$} node{$\bullet$};
    \draw ( 7,4) node[above left]{$C$} node{$\bullet$};
    \draw ( 7,6) node[above left]{$D$} node{$\bullet$};
    \draw (10,5) node[above left]{$E$} node{$\bullet$};
    \draw ( 5,6) node[above left]{$F$} node{$\bullet$};
    \draw ( 2,7) node[above left]{$G$} node{$\bullet$};
    \draw ( 1,4) node[above left]{$H$} node{$\bullet$};
    \draw ( 2,2) node[above left]{$I$} node{$\bullet$};
    \draw ( 4,5) node[above left]{$J$} node{$\bullet$};
    \draw ( 7,1) node[above left]{$K$} node{$\bullet$};
    \draw ( 1,3) node[above left]{$L$} node{$\bullet$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  \[
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
  \vecteur u & \norme{\vecteur u}^2 & \vecteur v & \norme{\vecteur v}^2 & \norme{\vecteur u + \vecteur v}^2 & \vecteur u . \vecteur v \\
    \hline
    \multirow{12}{*}{$\vecteur{AB}$} & \multirow{12}{*}{} & \vecteur{AA} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AB} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AC} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AD} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AE} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AF} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AG} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AH} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AI} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AJ} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AK} &&& \\
    \cline{3-6}
    && \vecteur{AL} &&& \\
    \hline

  \end{array}
\]

Conjecturer des réponses aux questions suivantes.
\begin{enumerate}
  \item Dans quel(s) cas un produit scalaire est-il positif ? Négatif ?
  \item Existe-t-il des vecteurs différents donnant le même produit scalaire ? Si oui, quelle est leur configuration géométrique ?
  \item Que dire du produit scalaire de deux vecteurs colinéaires ?
  \item Que dire du produit scalaire de deux vecteurs orthogonaux ?
\end{enumerate}
\end{activite}

\begin{activite}
  Soient $\vecteur u$ et $\vecteur v$ deux points, et $A$, $B$, $C$ et $D$ quatre points tels que $\vecteur u = \vecteur{AB}$, $\vecteur v = \vecteur{AD}$ et $\vecteur u + \vecteur v = \vecteur{AC}$.
  
  Prouver que $\vecteur u$ et $\vecteur v$ sont orthogonaux si et seulement si $\vecteur u.\vecteur v=0$.
\end{activite}


\end{document}
